---
title: "GIMP и GEGL в 2015 году"
date: "2016-01-13"
summary: "Надеемся, что длинные зимние праздники прошли у вас отменно. На сайте некоторое время не было обновленией, так что давайте мы расскажем вам о том, чем проект GIMP занимался в 2015 году."
---

Надеемся, что длинные зимние праздники прошли у вас отменно. На сайте некоторое время не было обновленией, так что давайте мы расскажем вам о том, чем проект GIMP занимался в 2015 году.

Основная масса усилий была приложена к завершению порта на [GEGL](http://gegl.org/) и переписыванию кода, отвечающего за управление цветом в программе. За последнее Михаэль Наттерер сел в апреле и очнулся только в ноябре. Новая реализация работает намного лучше и выполнена не как плагин, а как часть ядра GIMP. Вот лишь некоторые преимущества по сравнению с 2.8:

- заработала вставка изображения в одном цветовом пространстве в изображение в другом пространстве;
- GIMP научился читать цветовое пространство из данных Exif 2.21/DCF 2.0;
- появилось управление цветом для изображенией в градациях серого;
- заработало управление цветом в миниатюрах слоёв и изображений.

Пока что нет управления цветом в пипетке и диалогах выбора цвета. Это будет исправлено ближе к выпуску версии 2.10.

Кроме того, Михаэль портировал на GEGL последний остававшийся инструмент—_Умные ножницы_—и добавил в него отмену действий в ходе выделения объектов.

Эль Стоун добавила в поканальную разборку и сборку изображений поддержку цветового пространства [CIE LCH](https://en.wikipedia.org/wiki/Lab_color_space#Cylindrical_representation:_CIELCh_or_CIEHLC), где цвет меняется линейно, а цветовой охват больше, чем в пространствах на основе моделей RGB и CMYK.

Руперт Вебер, Йорн Майер, Массимо Валентини, Эль Стоун, Тома Манни и Михаэль Наттерер внесли ряд улучшений в режимы смешивания:

- Режим _"Перекрытие"_ больше не идентичен _"Рассеянному свету"_ и наконец-то использует общепринятую формулу из спецификаций PDF и W3C “Compositing and Blending Level 1”.
- Добавлены использующие цветовую модель _CIE LCH_ версии режимов _Тон_, _Цвет_, и _Светлота_, дополняющие уже существующие режимы на основе модели HSV. Подробнее об этом можно [почитать у Эль Стоун](http://ninedegreesbelow.com/photography/gimp-lch-blend-modes.html).

Не остались без внимания и функции, касающиеся рисования. По просьбам пользователей Жеан Пажес и Михаэль Наттерер добавили автоматическое сохранение использованных цветов в палитру _Color History_. Эта палитра также используется теперь в диалоге выбора цвета и в прикрепляющемся диалоге выбора цвета переднего плана и фона.

В начале прошлого года Михаэль Наттерер добавил экспериментальный инструмент _Кисть MyPaint,_ использующий кистевой движок [одноимённого приложения](http://mypaint.org/). В декабре Дэниел Сабо, Алексия и Жеан взялись доработать этот инструмент: они существенно улучшили скорость отрисовки мазков и добавили сглаживание штрихов.

![MyPaint Brush tool in action](http://www.gimp.org/news/images/2015-report/2015-12-31-mypaint-brush.jpg)

Михаэль снова подключился к работе и добавил возможность размечать кисти тегами и фильтровать по ним. Теперь инструмент считается стабильным и будет доступен по умолчанию уже в GIMP 2.9.4.

Михаэль также реализовал недеструктивное зеркалирование холста, которое отлично дополняет собой ранее добавленное вращение холста. Новая функция помогает находить композиционные ошибки в рисунках. Благодаря Симону Будигу вы можете назначать свои собственные горячие клавиши различным командам, связанным с вращением и зеркалированием холста, чтобы ускорить работу над проектами.

![Rotating and flipping the canvas](http://www.gimp.org/news/images/2015-report/2015-12-31-rotate-flip.jpg)

Мы также улучшили поддержку различных форматов файлов:

- Тобиас Эллингхаус из проекта [darktable](http://www.darktable.org/) сделал загрузку файлов EXR цветоуправляемой: теперь GIMP автоматически создаёт ICC-профиль для изображений EXR из встроенных в них данных о белой точке и хроматичности, предполагая линейную гамму.
- ShadowKyogre, Массимо Валентини и Михаэль Наттерер исправили ряд ошибок в плагине чтения и записи PSD и улучшили чтение файлов PSD с более чем 8 разрядами на цветовой канал.
- Мукунд Сивамаран и Тобиас Эллингхаус добавили чтение и запись файлов [PFM](http://www.pauldebevec.com/Research/HDR/PFM/) (portable floatmap), которые нередко используются при работе с HDR.
- Жоао Буэно добавил поддержку групп слоёв в файлах OpenRaster, что наверняка будет оценено пользователями готовящегося к выходу редактора MyPaint 1.2.0.

![Adjusting exposure of a 32-bit float PFM file](http://www.gimp.org/news/images/2015-report/2015-12-31-pfm-processing.jpg)

Бенуа Тушет, Михаэль Наттерер и Жеан Пажес добавили возможность переключаться между темами значков. Кроме того, GIMP теперь поставляется с символьной темой значков, нарисованной Барбарой Мюраус при участии Якуба Штайнера и Клауса Штедтлера.

Бенуа также добавил экспериментальную тёмную тему, которая лучше подходит для работы с полноцветной графикой. При использовании тёмной темы стоит переключаться на светлую версию символьных значков.

![Editing a photo in GIMP with a dark theme enabled](http://www.gimp.org/news/images/2015-report/2015-12-31-dark-theme.jpg)

Майкл Хеннинг и Массимо Валентини исправили ряд ошибок в коде линеек, из-за которых отрисовка мазков кистью не поспевала за действиями пользователя. Благодаря этому производительность на Linux существенно выросла, но у пользователей Windows всё ещё остаются проблемы с отрисовкой. Пока это окончательно не будет исправлено, пользователям Windows при рисовании советуем отключать линейки.

Йоханнес Мачке добавил экспериментальный инструмент _Handle Transform_, который позволяет вращать, искривлять и масштабировать изображение, а также корректировать его перспективу, двигая по холсту контрольные точки, добавленные пользователем.

Михаэль Наттерер перенёс в основную ветку и улучшил инструмент _Трансформации по N-точкам_, написанный Мареком Дворожняком в рамках проекта Google Summer of Code 2012. Инструмент позволяет изгибать участки изображения как резиновые:

<iframe src="https://www.youtube.com/embed/OmOyQyuiO_E?rel=0" width="572" height="429" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe>

В июне мы выпустили обновление движка [GEGL](http://gegl.org/) с более чем 70 новыми фильтрами, а также экспериментальной поддержкой [мипмапов](https://ru.wikipedia.org/wiki/MIP-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5) и многопоточной обработки. Мипмапы пока что почти не использутся  в GIMP, однако в будущем это будет исправлено.

Дальнейшие обновления GEGL в 2015 году включали возобновлённую поддержку загрузки и сохранения видеокадров через [FFmpeg](http://ffmpeg.org/), разнообразные оптимизации и ещё больше фильтров, а также загрузку RAW через библиотеку [libraw](http://www.libraw.org/) (пока что не используется в GIMP).

Почти все результаты нашей работы в 2015 году доступны в версии 2.9.2, выпущенной в конце ноября (сборка для Windows и OSX пока что недоступна). Улучшенный инструмент _Кисть MyPaint_, темы значков и тёмная тема интерфейса, а также управление цветом изображений в градациях серого будут доступны в версии 2.9.4.

В 2016 году мы продолжим доделывать порт на GEGL и прочие уже начатые изменения. Затевать что-то крупное новое до выпуска 2.10 мы не планируем. Сейчас в разработке находятся послойные метаданные, рисование с зеркальной симметрией и уменьшение изображений при экспорте, но каждая из этих функций живёт в отдельной ветке разработки, и их включение в 2.10 мы не гарантируем, поскольку всё это только откладывает выпуск 2.10.

Наконец, отдельно стоит поблагодарить [Патрика Дэвида](https://pixls.us/) за редизайн англоязычного сайта GIMP, подготовленный к 20-летнему юбилею проекта, который мы отмечали в ноябре 2015 года.
